## Зачем нужны контейнеры, классическая схема

### Итак, зачем нам нужны контейнеры и какие проблемы они решают?

- Контейнер - это способ упаковки приложения вместе со всеми зависимостями и конфигурациями.

- Контейнеры портативны. Ими легко поделиться и расшарить (точнее это делается не с контейнерами, а с образами, но об этом мы поговорим чуть позже), разработчики и системные администраторы могут работать с одной и той же копией контейнера. Хранятся они в специальных репозиториях обычно доступных из интернета. Репозитории могут быть приватными и публичными, т.е загрузка некоторых контейнеров возможна даже анонимно, нужно только знать название. Самый известный публичный репозиторий, собственный репозиторий докер - [Docker Hub](https://hub.docker.com/). И про него у нас есть отдельное видео, но в этом курсе мы тоже будем с ним работать.

- При этом конейнеры не требовательны к ресурсам, занимают немного места на диске и запускаются мгновенно.

- И благодаря тому что контейнеры переносимы, легковесны и всё что нужно находится в изолированном пространстве пользователя, процесс разработки и деплоя становится эффективнее.


### Теперь разберём на примере, как конкретно контейнеры могут его улучшить разработки.

Процесс CI/CD до удобной и доступной контейнеризации примерно выглядел так:

1. Допустим разработчик пишет веб-приложение, для этого он устанавливает себе на компьютер с ОС Windows всё что для этого необходимо: интерпретатор языка программирования, сервер, базу данных, а так же все драйверы, плагины, модули, которые нужны ему для работы. Он настраивает конфигурацию, прописывает переменные окружения. Всё это хранится на его компьютере в общем пространстве, рядом с другими приложениями не относящимися к делу. Наконец всё работает, и теперь приложение нужно задеплоить на сервер.

2. Он отдаёт файлы с кодом системному администратору, и к ним прилагается мануал по установке всех этих компонентов: там прописаны приложения, их версии, зависимости, плагины, конфигурации и т.д.

3. Системный администратор устанавливает всё что нужно в соответствии с мануалом на сервер с какой-нибудь бесплатной ОС, например Linux.
- И вполне возможно, что в процессе инсталяции и настройки возникнут какие-нибудь непредвиденные ошибки, т.к инсталяции на разные ОС имеют свои особенности. При этом весь этот процесс довольно утомительный и занимает много времени.
- И даже если всё прошло нормально, данное приложение может не работать из-за какого-нибудь не соответствия версий.
- Либо просто потому что в мануале про что-то забыли упомянуть, и разъяснение и поиск проблемы требуют ещё дополнительных времени и сил.
И подобная ситуация может возникать внутри команды разработчиков, т.е введение нового человека в дело может быть затянутым процессом.
А каждое обновление может давать новые ошибки.


Но теперь благодаря Докер этот процесс можно легко автоматизироать и универфицировать.

1. Разработчик устанавливает докер и теперь имеет возможность скачать и тут же запустить контейнеры с нужными дистрибутивами, а изменения вносить уже внутри контейнера. При чём какая бы ОС не была на хосте, внутри контейнера всегда Linux. Все изменения записываются в специальный Dockerfile, с помощью которого на другом компьютере можно менее чем за минуту создать кастомный образ введя простую команду в косоли и сразу же его запуститить и получить нужный контейнер. Так же есть возможность загрузить готовый образ в репозиторий.

2. А взаимодействия разных контейнеров описываются в файле docker-compose с помощью языка разметки yaml, из этого файла архитектура разворачивается с помощью одной команды в терминале.

3. Контейнеры изолированны и одинаково работают на любой операционной системе, где возможно установить докер и он установлен. Т.е если работает на одном компьютере точно так же работает и на другом, и архитектура разворачивается практически мгновенно.
По сравнению с традиционным ручным подходом контейнеризация экономится кучу времени и нервов, как разработчиков так и сисадминов, и делает возможным более частые обновления.
